造反是為了做官

【人事音書】造反是為了做官 - 余家強

羅致光（左）和張炳良

前有張炳良──前匯點主席、民主黨創黨副主席，2012年投誠，官拜運輸及房屋局局長。

後有羅致光──前民主黨「大腦」，2017年投誠，官拜勞工及福利局局長。

比起公務員出身或根正苗紅的建制派高官，以上兩人明顯政績更劣、聲名狼藉，不禁令人覺得有陰謀。臥底不可臥咁耐，我認為，他們這叫迂迴策略。

唐朝官場有所謂「終南捷徑」，循正途太漫長了，知識份子跑到首都長安附近終南山隱居，扮吓反對派，批評吓時事，抬高身價，聖明天子為表現容納不同意見，往往破格招賢，較常規升職之路快得多。張炳良綽號「張良」有張良計，羅致光直頭自稱IQ過人，果然被「羅致」了。他們當初寄身民主黨，也算一條終南捷徑嗎？

本欄開講《水滸傳》，《水滸傳》主角宋江的理想是什麼？替天行道？非也，他講得最多是招安，甚至填詞《滿江紅》唱出來：「望天王降詔，早招安，心方足。」（原著第七十一回）招安，又稱招撫，按《維基百科》解釋，是政府對反建制民間組織的一種安置行為。宋江身為梁山賊首，怎可能獲得封官？錯了，亂子闖得愈大，朝廷愈要籠絡你、分化你。請看，張炳良和羅致光皆民主黨骨幹，若無名小卒如林子健之流，釘書釘拮死都無人吼啊！宋江本來只是鄆城縣小吏，闖出造反大業，再接受招安，官拜武德大夫、楚州安撫使兼兵馬都總管（結果不得善終是後話）。我懷疑，他一切在生涯規劃之內。

與政府軍作對時期，宋江總愛在陣前討好敵將說：「冒犯將軍虎威，宋江聚嘯山林，只為受奸邪所陷害，專等朝廷招安。」（原文大意）小時候我讀得一肚子氣，怎對得起戰死的梁山小兵？

是，對不起的。

推而廣之，不只張炳良和羅致光，某些現任民主派議員態度曖昧，在立法會會議和法庭門外嗌嗌口號，真正坐牢、受靶靠學生青年，打司法覆核官司則由老人家上身。精英們留力，莫非鋪路為朝廷效力？

於是我奉勸年輕人，搞社會運動，一係別走得太前，一係要走到最前！行先死先乃常識，但有否留意？有些人更聰明，搶晒鏡，卻不衝鋒陷陣，是呼籲手足去犧牲，自己棚尾拉箱腳底抹油。當權者礙於這些精神領袖知名度高，倒不便加害，予以寬容。

正如三十年前六．四，死盡無名英雄，柴玲、吾爾開希、李祿，一個二個肥肥白白，發咗達。

（隔星期六刊登）

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
皇帝企鵝啟示錄 (杜杜)

下一則
下一則
黑店、酒徒、嚇死人 (畢明)

漏咗劉細良太平紳士